<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>open-source on Bartuka</title>
    <link>https://wandersoncferreira.github.io/tags/open-source/</link>
    <description>Recent content in open-source on Bartuka</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Apr 2020 00:00:00 -0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://wandersoncferreira.github.io/tags/open-source/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Participe de projetos Código Aberto</title>
      <link>https://wandersoncferreira.github.io/blog/codigo-aberto/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://wandersoncferreira.github.io/blog/codigo-aberto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vou comentar um pouco minha trajetória que foi moldada de forma
integral por comunidades online.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 2008 eu comecei meus primeiros passos na internet, além de jogar de
forma alucinada comecei a aprender 3D Studio Max e Blender. Na época
eu assistia muitos vídeos &lt;a href=&#34;https://youtu.be/eplAQ3fEr8M&#34;&gt;Xiao Xiao&lt;/a&gt; e
queria muito conseguir fazer igual em &lt;em&gt;Flash&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Começou ali uma aventura que me acompanha até os dias de hoje:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma conta no iMaster e fui o membro mais chato e com pior português
possível por 3 meses seguidos &lt;em&gt;(é o máximo de tempo que um adolescente
de 16 anos consegue se comprometer com algo)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://wandersoncferreira.github.io/imaster.png&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois passei por fóruns e comunidades no ICQ, IRC, Orkut, Reddit,
Blogs pessoas, Blogs de jogos como Unreal, WYD, Mu online e diversos
outros clássicos tratando de temas desde Tire suas dúvidas para passar
no vestibular até grupos privados sobre Unix e Sísmica de Reflexão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Legal, mas onde quero chegar?&lt;/strong&gt; Todas essas experiências me fizeram
entender como o processo de aprendizagem e cooperação online funciona
(pra mim), assim como quais benefícios de médio e longo prazo eles
podem trazer. Portanto quero fazer esse link com o mundo do
desenvolvimento de software usando alguns exemplos que eu tive.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-inicio-parece-impossível-mesmo&#34;&gt;O inicio parece impossível mesmo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem trabalha com Python e não gostaria de contribuir para o projeto
do &lt;a href=&#34;https://github.com/pandas-dev/pandas&#34;&gt;Pandas&lt;/a&gt;? Biblioteca famosa,
22 mil commits, deve ter milhares de linhas de código, são 1900
pessoas diferentes contribuindo para o projeto. O que eu mortal posso
fazer?  &lt;em&gt;Muito!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://wandersoncferreira.github.io/pandas.png&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porém, vamos para o começo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um projeto como esse é uma empresa com as portas abertas. Ele tem suas
estruturas internas, pessoas responsáveis com papeis específicos,
hierarquia, &lt;em&gt;politica&lt;/em&gt;, etc. E o que você faz quando chega em um
emprego novo?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;onboarding&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tirar dúvidas com pessoas mais experientes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;leitura/estudo com relação ao domínio de negócio da empresa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;fazer tarefas pequenas e menos complexas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;se ambientar o suficiente para migrar para tarefas complexas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;liderar projetos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt; 
 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse caso é exatamente igual.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Basicamente todos os pontos acima você resolve participando e lendo
as &lt;em&gt;Issues&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Pull Requests&lt;/em&gt; dos projetos. * Não é tão raro projetos
usarem listas de discussão via &lt;em&gt;email&lt;/em&gt;, por exemplo,
&lt;a href=&#34;https://groups.google.com/forum/#!forum/clojure&#34;&gt;clojure&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt; 
 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Importante:&lt;/em&gt; Comece fazendo tarefas pequenas!! É comum os projetos
colocarem indicadores nos problemas para orientar os novatos, como
&lt;em&gt;good first issue&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;easy&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;documentation&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exemplos que participei:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Documentação pandas &lt;em&gt;group-by&lt;/em&gt; [python]: &lt;a href=&#34;https://github.com/pandas-dev/pandas/pull/14801&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Documentação &lt;em&gt;reitit&lt;/em&gt; [clojure]: &lt;a href=&#34;https://github.com/metosin/reitit/commit/fbe2f625765259e3b9ec0448395c4349cb134cdf&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Adicionar &lt;em&gt;dicas&lt;/em&gt; sobre tipos onde o autor esqueceu &lt;em&gt;reitit&lt;/em&gt; [clojure]: &lt;a href=&#34;https://github.com/metosin/reitit/commit/f7e4136e0e777c4d05200c82c12d34c1e676f51f&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Literalmente adicionei aspas no &lt;em&gt;organic-green&lt;/em&gt; [elisp]: &lt;a href=&#34;https://github.com/kostafey/organic-green-theme/commit/2f4942abc824c55412da3e8f7bd7a316640a2a74&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Adicionei 7 palavras no &lt;em&gt;spec-tools&lt;/em&gt; [clojure]: &lt;a href=&#34;https://github.com/metosin/spec-tools/pull/227&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;inglês&#34;&gt;Inglês&lt;/h2&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img
  src=&#34;https://wandersoncferreira.github.io/prog.png&#34;
  width=&#34;600&#34;/&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ponto importante, muito importante. Eu estudo Clojure, utilizo no
trabalho e muitas pessoas me perguntam se é muito difícil de aprender,
como se adaptar, etc. e eu tenho uma posição bem firme sobre o
assunto:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A principal linguagem que causa dificuldades no trabalho é o inglês&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso é realidade ainda dentro de times de desenvolvimento. Conseguir
expor suas ideias de uma forma &lt;em&gt;inteligível&lt;/em&gt; é essencial. E porque?
Por que você vai ler bastante e precisar discutir com as pessoas sobre
o problema, sobre suas ideias para solução e sobre as ideias delas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exemplos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1 mês discutindo [underline]#blacklist# em uma máquina de regras &lt;em&gt;clara-rules&lt;/em&gt; [clojure]: &lt;a href=&#34;https://github.com/cerner/clara-rules/pull/445&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qual seria a melhor forma de fazer scan do código &lt;em&gt;clara-rules&lt;/em&gt; [clojure]: &lt;a href=&#34;https://github.com/cerner/clara-rules/pull/448&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Definir formato de estrutura de dados &lt;em&gt;pomidor&lt;/em&gt; [elisp]: &lt;a href=&#34;https://github.com/TatriX/pomidor/pull/33&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ganhe-confiança-e-familiaridade&#34;&gt;Ganhe confiança e familiaridade&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img
  src=&#34;https://wandersoncferreira.github.io/panda-cdn.jpg&#34;
  width=&#34;300&#34;/&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com o tempo, lendo um pouco do código todo dia e ganhando mais
confiança você pode começar a corrigir aqueles problemas que você
esbarra no seu dia-a-dia no trabalho e até mesmo incluir
funcionalidades simples que facilitaria seu trabalho. &lt;em&gt;(ou algum
projeto pessoal seu)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exemplos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Download de uma imagem para o org-mode &lt;em&gt;org-download&lt;/em&gt; [elisp]: &lt;a href=&#34;https://github.com/wandersoncferreira/org-download/commit/bd8768630cb0554112bbf9b6010ae3bc1e131db6&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suporte para quebrar captcha com base64 &lt;em&gt;python3-anticaptcha&lt;/em&gt; [python]: &lt;a href=&#34;https://github.com/AndreiDrang/python3-anticaptcha/commit/e1f0dac496f5ac7f5f3a7eef43d3d378b72e61c0&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Correção para tornar compatível com versões anteriores &lt;em&gt;spec-tools&lt;/em&gt; [clojure]: &lt;a href=&#34;https://github.com/metosin/spec-tools/pull/229&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;alguns-pontos-sobre-os-projetos-open-source&#34;&gt;Alguns pontos sobre os projetos Open Source&amp;hellip;&lt;/h2&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://wandersoncferreira.github.io/oogway.png&#34; width=&#34;500&#34;/&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe um ponto importante que eu gosto de lembrar, &lt;em&gt;o projeto não é
seu&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse projeto de código aberto é do autor original, seja ele uma pessoa
ou uma empresa. Se você discorda de algo, não quer discutir ou tomou
uma carteirada, faça um &lt;em&gt;fork&lt;/em&gt; do projeto e evolua o &lt;em&gt;seu&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se outras pessoas da comunidade concordam com seu ponto de vista,
então elas vão escolher livremente o uso da sua versão do código.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse é um ponto critico porque algumas pessoas dedicam horas, as vezes
anos ao mesmo projeto e conseguem fazer parte de um comitê que tem
mais autonomia para tomar decisões sobre aquele projeto. &lt;em&gt;(Lembra?
Igual uma empresa&amp;hellip;)&lt;/em&gt; Porém ao fazer um investimento tão alto se as
coisas começam a ir em uma direção que você discorda, você pode se
sentir traído ou ofendido e acaba abandonando o projeto causando algum
tumulto online. &lt;em&gt;Isso é bastante comum.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Convenhamos, de fato é fácil se frustrar quando você tem aquela ideia
legal e quer que todo mundo também use, mas o autor da biblioteca não
te responde mais ou some do mapa. É um direito dele, não sabemos e nem
podemos supor quais são as suas prioridades e atividades correntes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E o oposto também é verdadeiro, as vezes você começa algo e perde o
interesse no meio do caminho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não seja esse maluco stalkeando o autor da biblioteca no Twitter:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://wandersoncferreira.github.io/me.png&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exemplos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gostei do tema &lt;em&gt;organic-green&lt;/em&gt; e resolvi refazê-lo para modernizar [elisp]: &lt;a href=&#34;https://github.com/kostafey/organic-green-theme/pull/3&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inclusão complexa de uma nova funcionalidade para o &lt;em&gt;spec-tools&lt;/em&gt; [clojure]: &lt;a href=&#34;https://github.com/metosin/spec-tools/pull/226&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uma hora eu volto para rever isso, deixei de lado um tempo &lt;em&gt;reitit&lt;/em&gt; [clojure]: &lt;a href=&#34;https://github.com/metosin/reitit/pull/354&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;e-a-sua-vez-crie-seus-próprios-projetos&#34;&gt;E a sua vez, crie seus próprios projetos!!&lt;/h2&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img
  src=&#34;https://wandersoncferreira.github.io/tigress.jpg&#34;
  width=&#34;300&#34;/&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pelas minhas contribuições em Elisp já dá para imaginar que eu gosto
dessa linguagem e não é para menos. A comunidade que existe em torno
do Elisp é excepcional e os conceitos embutidos são muito ricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em fevereiro de 2017 publiquei junto com um amigo o meu primeiro
pacote em Elisp que de fato teve algum usuário, o
&lt;a href=&#34;https://github.com/wandersoncferreira/helm-spotify-plus&#34;&gt;helm-spotify-plus&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O pacote permite que você faça buscas e opere o Spotify através do
Emacs. Foi muito divertido fazer esse pacote e lutar com uma linguagem
antiga como o Elisp, hoje a biblioteca ocupa a posição de destaque
dentro do percentil 70% no repositório de pacotes &lt;em&gt;MELPA&lt;/em&gt;. Isso é bom?
&lt;em&gt;Para mim é ótimo!&lt;/em&gt; rsrs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao ter um pacote próprio com usuários você está sujeito a diversas
situações: i) programadores que gostaram da ideia e querem contribuir,
ii) aqueles que não veem sentido algum na sua ideia completamente
inútil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exemplos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Adicionaram uma &amp;ldquo;playlist&amp;rdquo; usando queues no elisp &lt;em&gt;helm-spotify-plus&lt;/em&gt; [elisp]: &lt;a href=&#34;https://github.com/wandersoncferreira/helm-spotify-plus/pull/32&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;mamulengo&lt;/em&gt; banco de dados em DataScript p/ aplicações pequenas [clojure]: &lt;a href=&#34;https://github.com/wandersoncferreira/mamulengo/issues/49&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;emacs.d&lt;/em&gt; minhas configs do Emacs, trabalho &lt;em&gt;diariamente&lt;/em&gt; desde 2016 [elisp]: &lt;a href=&#34;https://github.com/wandersoncferreira/dotfiles&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;meta-schema&lt;/em&gt; ideia de specs dinâmicas [clojure]: &lt;a href=&#34;https://github.com/wandersoncferreira/meta-schema&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mas-por-que-fazer-tudo-isso&#34;&gt;Mas por que fazer tudo isso?&lt;/h2&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img
  src=&#34;https://wandersoncferreira.github.io/not-to.jpeg&#34;
  width=&#34;500&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primeira resposta óbvia é: &amp;ldquo;porque eu posso&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas falando sério, o ambiente do software de código aberto permite
você trocar experiencias com pessoas muito diferentes de você. Metade
dos meus códigos foram revisados por pessoas da Rússia, Finlândia,
Estônia, Israel, etc. Ler os códigos que eles fazem é entender um
pouco a forma como eles pensam, como estruturam soluções, como
implementam ideias abstratas em código palpável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No clássico texto do Peter Norvig &lt;a href=&#34;https://pihisall.wordpress.com/2007/03/15/aprenda-a-programar-em-dez-anos/&#34;&gt;Aprenda a programar em 10
anos&lt;/a&gt;,
precisamos nos colocar em diversas situações diferentes para poder
evoluir profissionalmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tem projetos onde você é o que domina melhor o tema, em outros você é
o mais novato. Participar e vivenciar as duas experiências é
extremamente enriquecedor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Independente de onde você trabalha, você não vai poder discutir por 1
mês se 150 linhas de códigos devem ou não ser adicionados da maneira X
ou Y porque não temos esse luxo em ambiente corporativo. Porém você
precisa dessa experiência, precisa ir mais fundo no problema, aprender
a antecipar implicações importantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Software é uma profissão de prática, espero ter motivado algumas
pessoas para participar dessa jornada também!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Happy Hacking!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description> 
    </item>
    
  </channel>
</rss>
